<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/main.xsl"?>
<b:blog xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:b="http://blog.othree.net"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://blog.othree.net http://blog.othree.net/blooog.xsd">
	<b:blogTitle>O3noBLOG</b:blogTitle>
	<b:blogDescription></b:blogDescription>
	<b:entries>
		<b:entriesMeta>
			<b:listType>m</b:listType>
			<b:listData listID="2021-09">September 2021</b:listData>

			<b:previous>
				<b:mTitle>August 2021</b:mTitle>
				<b:mDate>2021/08</b:mDate>
			</b:previous>


			<b:next>
				<b:mTitle>July 2022</b:mTitle>
				<b:mDate>2022/07</b:mDate>				
			</b:next>

		</b:entriesMeta>

		<b:entry entryID="000980" baseName="does-cat-understand-what-we-say">
			<b:author>
				<b:authorName>othree</b:authorName>
				<b:authorEmail>othree@gmail.com</b:authorEmail>
				<b:authorUrl></b:authorUrl>
			</b:author>
			<b:datetime>
				<b:date>2021-09-10</b:date>
				<b:time>21:37:58</b:time>
			</b:datetime>
			<b:category>diary</b:category>
			<b:title>貓聽得懂人話嗎</b:title>
			<b:content>
				<b:summary> 不知道別人家的貓是怎樣，不過我是蠻相信我家的貓是聽得懂的，我們家的貓咪年紀大了，開始有腎臟問題，行動力也差很多，有一陣子看他身體不舒服，然後還要移動去尿尿埋沙好像很辛苦，於是有一次我就跟他說不要埋了我幫他處理，結果，從此之後他就再也不埋尿尿便便了，即使後來身體比較好也一樣... 我們家貓咪的名字叫菲菲，其實他是一隻蠻特別的貓咪，一來他是很少見的母的橘貓，根據我隨便搜尋了一下，好像要有兩組 DNA 的基因都要是橘色基因，然後機率都是三分之一的樣子；二來他的叫聲很特別，別的貓咪是喵喵叫，他都是凹凹叫，而且很多話；另外就是耳朵的尖端還有些毛也很少在橘貓上見到。這幾個特點之外，其他的地方就和一般常見的橘貓很像了，愛吃、親人、喜歡摸摸，根據我的觀察，家裡的成員當中，他最喜歡我摸他了，常常摸頭頭下巴摸一摸他就乾脆整顆頭都不出力支撐，直接倒在我手上了，啊，他還有一個特色是很會騙人，就我所知有好幾個藍星人跟他接觸之後覺得貓咪很可愛也開始養貓了。 回到聽得懂人話嗎這個問題上，另外一個例子是他前幾兩週身體狀況惡化很多，後腳無力，幾乎走不太動了，尿尿便便常常會來不及跑去貓沙盆，雖然有鋪尿布但是他不一定躺在上面，我就跟他說有事情要叫我們，要便便尿尿都跟我們說，結果就真的開始偶爾會突然開始叫幾聲，然後我們問他什麼事情，他就開始尿尿了（不過還是蠻堅持想要到貓沙上面）。 其實菲菲這次身體狀況惡化，醫生是已經無法處理了，我們就是在家裡讓他盡量過的舒適，晚上事情忙完就會去客廳陪他摸摸他，順便玩對馬戰鬼導演版，所幸他還算可以安靜躺著，因為不知道他到底這樣會不會需要其他協助，還跑去問醫生，不過根據醫生說法，痛苦的話貓咪還是會有反應，像是焦慮、一直換姿勢或是嘔吐等等，總之就是會更慘烈就是，還好菲菲這樣還蠻平靜。菲菲最後是在上週六晚上離開的，他挑了一個剛好沒人在旁邊的時間離開，就是我晚上去倒垃圾的時候，我離開家裡之前還跟他說我要去倒垃圾了，一下子就會回來陪他了，等到我回來時他狀況已經驟變了，呼吸變成很慢，大概好幾秒鐘才一次，然後很吃力了，眼睛也都完全沒反應了，之後只有再呼吸幾次就停了，告別就這樣突然的來到，本來最近看房子還在想不知道到新房子的話要讓他佔據那邊呢，悲傷之餘跟老婆先查過的廠商聯絡，心裡其實也有點逃避現實的想著會不會菲菲其實還活著呢，但是也不敢再多看他幾眼，維持在一個自以為的薛丁格的貓的狀態。 隔天週日天氣很好，週六其實下了很大的雨，所以週日天空特別的蔚藍，空氣很乾淨能見度很高，比這兩天颱風前的天空還要漂亮，在開車往火化園區的路上，看著這一大片蔚藍的天空，想到岳母前幾天有說貓咪在挑日子，就覺得他真的是很會挑日子和時間，挑到天氣這麼這麼好的一天，不過一路上還是會逃避現實的想著他會不會其實還活著，要是還活著就把他送進去火化太可怕了吧，不過這種不切實際的幻想終於還是在禮儀師幫菲菲清潔身體時被打破了，看著完全沒反應不會動的貓咪身體，我心理想著：「啊，真的死了」，等火化出來時，看著骨頭想著：「啊，就這樣變成這樣了」。 跟小孩說貓咪去當小天使了，他雖然不常摸菲菲，但是還是會說不想要看不到貓咪，會想他，看到放在桌上的貓咪罐頭還會怕他去當小天使肚子餓怎麼辦（只好趕快裝到箱子），雖然他沒有反應很大不過似乎這陣子也是有比較敏感。至於我，一開始面對空曠的客廳時感到很不習慣，甚至想逃避那個空間，過了快一週是已經沒那麼害怕客廳了，不過大概是很難繼續玩對馬戰鬼了吧，本來甚至很怕會無法看其他貓咪影片照片的，結果似乎也還好，不過以前要出門時，我都會跟佔據在客廳的菲菲報備一下，這個習慣的慣性即使到現在都還在，或許遲早我還是會習慣菲菲不在了，出門再也不會有要跟他報備的衝動吧，也或許更讓人難受的是知道自己遲早會漸漸忘懷他吧。 PS. 本來想放小孩跟貓咪的合照，不過實在沒很多張，最後挑的是我幫他拍的第一張照片。...</b:summary>
				<b:mainContent><p><a class="thumbnail" href="https://www.flickr.com/photos/othree/8997762712/in/photolist-236z5zf-22ms8cB-23HUtwV-X3kfUu-TF7f8Y-RoEKe7-RyyKvA-QoqGRP-RyB6t7-QkDFnQ-RyB5XN-QkDGgd-RoGwzq-RyB7NG-Bcfmhj-BB5dJA-BB5e4U-A1AFfr-qAfKsg-eH6TnS-2mnSMWp-eGZPpp-eH6TN1-eGZNXH" title="菲貓 by othree, on Flickr"><img src="https://live.staticflickr.com/3690/8997762712_4915c923b5_b.jpg" width="1024" height="683" alt="菲貓" srcset="https://live.staticflickr.com/3690/8997762712_e24a8ff6e5_k.jpg 2x" /></a></p>
<p>不知道別人家的貓是怎樣，不過我是蠻相信我家的貓是聽得懂的，我們家的貓咪年紀大了，開始有腎臟問題，行動力也差很多，有一陣子看他身體不舒服，然後還要移動去尿尿埋沙好像很辛苦，於是有一次我就跟他說不要埋了我幫他處理，結果，從此之後他就再也不埋尿尿便便了，即使後來身體比較好也一樣...</p>
<p>我們家貓咪的名字叫菲菲，其實他是一隻蠻特別的貓咪，一來他是很少見的母的橘貓，根據我隨便搜尋了一下，好像要有兩組 DNA 的基因都要是橘色基因，然後機率都是三分之一的樣子；二來他的叫聲很特別，別的貓咪是喵喵叫，他都是凹凹叫，而且很多話；另外就是耳朵的尖端還有些毛也很少在橘貓上見到。這幾個特點之外，其他的地方就和一般常見的橘貓很像了，愛吃、親人、喜歡摸摸，根據我的觀察，家裡的成員當中，他最喜歡我摸他了，常常摸頭頭下巴摸一摸他就乾脆整顆頭都不出力支撐，直接倒在我手上了，啊，他還有一個特色是很會騙人，就我所知有好幾個藍星人跟他接觸之後覺得貓咪很可愛也開始養貓了。</p>
<p>回到聽得懂人話嗎這個問題上，另外一個例子是他前幾兩週身體狀況惡化很多，後腳無力，幾乎走不太動了，尿尿便便常常會來不及跑去貓沙盆，雖然有鋪尿布但是他不一定躺在上面，我就跟他說有事情要叫我們，要便便尿尿都跟我們說，結果就真的開始偶爾會突然開始叫幾聲，然後我們問他什麼事情，他就開始尿尿了（不過還是蠻堅持想要到貓沙上面）。</p>
<p>其實菲菲這次身體狀況惡化，醫生是已經無法處理了，我們就是在家裡讓他盡量過的舒適，晚上事情忙完就會去客廳陪他摸摸他，順便玩對馬戰鬼導演版，所幸他還算可以安靜躺著，因為不知道他到底這樣會不會需要其他協助，還跑去問醫生，不過根據醫生說法，痛苦的話貓咪還是會有反應，像是焦慮、一直換姿勢或是嘔吐等等，總之就是會更慘烈就是，還好菲菲這樣還蠻平靜。菲菲最後是在上週六晚上離開的，他挑了一個剛好沒人在旁邊的時間離開，就是我晚上去倒垃圾的時候，我離開家裡之前還跟他說我要去倒垃圾了，一下子就會回來陪他了，等到我回來時他狀況已經驟變了，呼吸變成很慢，大概好幾秒鐘才一次，然後很吃力了，眼睛也都完全沒反應了，之後只有再呼吸幾次就停了，告別就這樣突然的來到，本來最近看房子還在想不知道到新房子的話要讓他佔據那邊呢，悲傷之餘跟老婆先查過的廠商聯絡，心裡其實也有點逃避現實的想著會不會菲菲其實還活著呢，但是也不敢再多看他幾眼，維持在一個自以為的薛丁格的貓的狀態。</p>
<p>隔天週日天氣很好，週六其實下了很大的雨，所以週日天空特別的蔚藍，空氣很乾淨能見度很高，比這兩天颱風前的天空還要漂亮，在開車往火化園區的路上，看著這一大片蔚藍的天空，想到岳母前幾天有說貓咪在挑日子，就覺得他真的是很會挑日子和時間，挑到天氣這麼這麼好的一天，不過一路上還是會逃避現實的想著他會不會其實還活著，要是還活著就把他送進去火化太可怕了吧，不過這種不切實際的幻想終於還是在禮儀師幫菲菲清潔身體時被打破了，看著完全沒反應不會動的貓咪身體，我心理想著：「啊，真的死了」，等火化出來時，看著骨頭想著：「啊，就這樣變成這樣了」。</p>
<p>跟小孩說貓咪去當小天使了，他雖然不常摸菲菲，但是還是會說不想要看不到貓咪，會想他，看到放在桌上的貓咪罐頭還會怕他去當小天使肚子餓怎麼辦（只好趕快裝到箱子），雖然他沒有反應很大不過似乎這陣子也是有比較敏感。至於我，一開始面對空曠的客廳時感到很不習慣，甚至想逃避那個空間，過了快一週是已經沒那麼害怕客廳了，不過大概是很難繼續玩對馬戰鬼了吧，本來甚至很怕會無法看其他貓咪影片照片的，結果似乎也還好，不過以前要出門時，我都會跟佔據在客廳的菲菲報備一下，這個習慣的慣性即使到現在都還在，或許遲早我還是會習慣菲菲不在了，出門再也不會有要跟他報備的衝動吧，也或許更讓人難受的是知道自己遲早會漸漸忘懷他吧。</p>
<p>PS. 本來想放小孩跟貓咪的合照，不過實在沒很多張，最後挑的是我幫他拍的第一張照片。</p>
</b:mainContent>
				<b:extendContent></b:extendContent>
			</b:content>


		</b:entry>

	</b:entries>
</b:blog>
