<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/main.xsl"?>
<b:blog xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:b="http://blog.othree.net"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://blog.othree.net http://blog.othree.net/blooog.xsd">
	<b:blogTitle>O3noBLOG</b:blogTitle>
	<b:blogDescription></b:blogDescription>
	<b:entries>
		<b:entriesMeta>
			<b:listType>s</b:listType>
			<b:listData listID="000475" baseName="his-dark-materials">黑暗元素三部曲</b:listData>

			<b:previous>
				<b:mTitle>Tumblr</b:mTitle>
				<b:mDate>2007-11-26</b:mDate>
				<b:mBase>tumblr</b:mBase>
			</b:previous>


			<b:next>
				<b:mTitle>Google Analytic更新、XHTML 1.1對應方法</b:mTitle>
				<b:mDate>2007-12-15</b:mDate>
				<b:mBase>google-analytic-and-xhtml-11</b:mBase>
			</b:next>

		</b:entriesMeta>
		<b:entry entryID="000475" baseName="his-dark-materials">
			<b:author>
				<b:authorName>othree</b:authorName>
				<b:authorEmail>othree@gmail.com</b:authorEmail>
				<b:authorUrl></b:authorUrl>
			</b:author>
			<b:datetime>
				<b:date>2007-12-10</b:date>
				<b:time>17:35:17</b:time>
			</b:datetime>
			<b:category>books</b:category>

			<b:CommentsAccepted>1</b:CommentsAccepted>



			<b:PingsAccepted>0</b:PingsAccepted>

			<b:title>黑暗元素三部曲</b:title>
			<b:content>
				<b:summary> 本書評由othree 評論於2007/12/10 ，評分為5分（滿分5分） ，採創用 CC 姓名標示-相同方式分享 授權條款釋出。 這次的心得是先在BBS發文，分前後兩篇，後面那段是補充，所以有點不連貫。 這故事算是顛覆傳統的吧，所以我才會覺得在西方這種題材竟然能成為兒童文學感到有點困惑，故事是從另一個世界開始的，主角萊拉的世界裡，科學家們發現一種稱為塵的粒子，而塵被認為是構成原罪的基本粒子，不過在觀察塵的時候，艾塞列公爵發現了不同於他們世界的其他世界，重疊在一起，但卻永遠都碰不到，於是他便想連接這些不同的世界，他想毀滅塵的源頭，如此一來，人類就不在有罪惡...etc，這是第一集的主軸，在第一集的最後，艾塞列公爵成功的築起了通往其他世界的橋樑，萊拉也跟著他的腳步前往其他世界（不過我忘了當時動機）。 在第二集，故事從我們的世界開始，所有世界的關係也才明朗化，所有的世界都是平行世界，在什麼時候產生分岐，然後就越來越多世界，天使有能力穿越不同的世界，所有世界的神其實都是同一個，在萊拉的世界被稱為無上權威，在我們的世界被稱為上帝，不過也不是所有世界都有他們的勢力，總之，這位無上權威其實也是天使，而且是第一位天使，他騙其他在他之後誕生的天使說是他創造了他們，以便君臨其下，艾塞列公爵的目標變成打垮此一勢力，於是他找了一個什麼都沒有的世界開始建立根據地，從不同的平行世界廣結同盟，他的軍隊包含了各種各樣的奇怪種族，有科技世界來的，也有奇幻世界來的，而這一個軍隊在第三集還會和天使的聯軍對戰，敵人也不是只有天使，各個世界在他們旗下（教會）的軍隊也都派遣過來，然後因為種種原因，那時戰場還會有幽靈、靈魂，我看到這時真是超期待電影到時後會拍成怎樣XD，不過在那的時間沒很長就是～＿～。 艾塞列公爵要做的事其實就和路西法背叛上帝時是一樣的，不過我覺得他真的是超帥的，路西法至少本來就是一名高階天使，還帶領了三分之一的天使叛變，但是艾塞列公爵，只是一名肉身的人類，竟然也想做一樣的事情，而他招集的軍隊，甚至比路西法的軍隊還龐大。 再來講講其他，在這堆世界當中的智慧生命體（因為有些不是人形），可能都流傳著類似的傳說，每個生命都有三個部份，肉體、靈魂、守護精靈，即使在我們這裡也是一樣，只是我們的守護精靈不會顯現，我們也不知道他們存在，無上權威所作的其中一件豐功偉業，就是在人死後，只有靈魂會被帶到冥界，困在那，什麼也做不了，另外兩個部份都會消散為世界中的粒子，守護精靈會直接消散，肉體會漸漸腐敗被大自然所吸收，但是靈魂卻會被困在冥界，這裡其實很地海XD，另外冥界有種人首妖鳥，我直覺想到妖鳥死麗濡，然後黃金羅盤的功用是和塵溝通，中國的易經也是一種和塵溝通的方法，在裡面看到不少其他東西的影子，還蠻有趣的。 最後，作為一本小說他很出色，一段一段看著，不知不覺就看了好幾段，但是要改編成電影應該會有些難度，主要是三本結尾的地方其實都不如過程有力，要怎樣做出一個漂亮的結尾還蠻令人期待的。 昨天寫完後才發現萊拉我完全沒寫XD，不過講真的我不太知道要寫什麼，我知道旅程結束後，他有所成長，他學到了些東西，但是我不知道是什麼，他的旅程說來都是塵為了修復世界所造成的，正因為是有辦法完成塵所交待的任務的他才會受到塵的指引，這是他的幸運，也是不幸，所以當失去解讀真理探測儀的能力時，他才會那麼惶恐，要是我，我寧願不要從恩惠中這種能力。...</b:summary>
				<b:mainContent><div class="hreview" id="hreview-His-Dark-Materials">
  <p class="item">
    <a class="fn url" href="http://www.randomhouse.com/features/pullman/"><img alt="黑暗元素三部曲" src="http://blog.othree.net/log/2007/12/10/his-dark-materials/golden-compass.jpg" class="photo"  width="200" height="280"/></a>
  </p>
  <p class="entry-info">
  本書評由<span class="reviewer vcard"><span class="fn nickname">othree</span></span>
  評論於<abbr class="dtreviewed" title="20071210">2007/12/10</abbr>
  ，評分為<abbr title="5" class="rating">5分（滿分5分）</abbr>
  ，採<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/tw/deed.zh_TW">創用 CC 姓名標示-相同方式分享 授權條款</a>釋出。
  </p>
  <div class="description">
    <p>這次的心得是先在BBS發文，分前後兩篇，後面那段是補充，所以有點不連貫。</p>

<p>這故事算是顛覆傳統的吧，所以我才會覺得在西方這種題材竟然能成為兒童文學感到有點困惑，故事是從另一個世界開始的，主角萊拉的世界裡，科學家們發現一種稱為塵的粒子，而塵被認為是構成原罪的基本粒子，不過在觀察塵的時候，艾塞列公爵發現了不同於他們世界的其他世界，重疊在一起，但卻永遠都碰不到，於是他便想連接這些不同的世界，他想毀滅塵的源頭，如此一來，人類就不在有罪惡...etc，這是第一集的主軸，在第一集的最後，艾塞列公爵成功的築起了通往其他世界的橋樑，萊拉也跟著他的腳步前往其他世界（不過我忘了當時動機）。</p>

<p>在第二集，故事從我們的世界開始，所有世界的關係也才明朗化，所有的世界都是平行世界，在什麼時候產生分岐，然後就越來越多世界，天使有能力穿越不同的世界，所有世界的神其實都是同一個，在萊拉的世界被稱為無上權威，在我們的世界被稱為上帝，不過也不是所有世界都有他們的勢力，總之，這位無上權威其實也是天使，而且是第一位天使，他騙其他在他之後誕生的天使說是他創造了他們，以便君臨其下，艾塞列公爵的目標變成打垮此一勢力，於是他找了一個什麼都沒有的世界開始建立根據地，從不同的平行世界廣結同盟，他的軍隊包含了各種各樣的奇怪種族，有科技世界來的，也有奇幻世界來的，而這一個軍隊在第三集還會和天使的聯軍對戰，敵人也不是只有天使，各個世界在他們旗下（教會）的軍隊也都派遣過來，然後因為種種原因，那時戰場還會有幽靈、靈魂，我看到這時真是超期待電影到時後會拍成怎樣XD，不過在那的時間沒很長就是～＿～。</p>

<p>艾塞列公爵要做的事其實就和路西法背叛上帝時是一樣的，不過我覺得他真的是超帥的，路西法至少本來就是一名高階天使，還帶領了三分之一的天使叛變，但是艾塞列公爵，只是一名肉身的人類，竟然也想做一樣的事情，而他招集的軍隊，甚至比路西法的軍隊還龐大。</p>

<p>再來講講其他，在這堆世界當中的智慧生命體（因為有些不是人形），可能都流傳著類似的傳說，每個生命都有三個部份，肉體、靈魂、守護精靈，即使在我們這裡也是一樣，只是我們的守護精靈不會顯現，我們也不知道他們存在，無上權威所作的其中一件豐功偉業，就是在人死後，只有靈魂會被帶到冥界，困在那，什麼也做不了，另外兩個部份都會消散為世界中的粒子，守護精靈會直接消散，肉體會漸漸腐敗被大自然所吸收，但是靈魂卻會被困在冥界，這裡其實很地海XD，另外冥界有種人首妖鳥，我直覺想到妖鳥死麗濡，然後黃金羅盤的功用是和塵溝通，中國的易經也是一種和塵溝通的方法，在裡面看到不少其他東西的影子，還蠻有趣的。</p>

<p>最後，作為一本小說他很出色，一段一段看著，不知不覺就看了好幾段，但是要改編成電影應該會有些難度，主要是三本結尾的地方其實都不如過程有力，要怎樣做出一個漂亮的結尾還蠻令人期待的。</p>

<p>昨天寫完後才發現萊拉我完全沒寫XD，不過講真的我不太知道要寫什麼，我知道旅程結束後，他有所成長，他學到了些東西，但是我不知道是什麼，他的旅程說來都是塵為了修復世界所造成的，正因為是有辦法完成塵所交待的任務的他才會受到塵的指引，這是他的幸運，也是不幸，所以當失去解讀真理探測儀的能力時，他才會那麼惶恐，要是我，我寧願不要從恩惠中這種能力。</p>

  </div>
</div></b:mainContent>
				<b:extendContent></b:extendContent>
			</b:content>
			<b:comments commentCount="2">

				<b:comment commentID="032797" entryID="000475">
					<b:author>
						<b:authorName>EvenWu</b:authorName>
						<b:authorEmail>evendesign@gmail.com</b:authorEmail>
						<b:authorUrl>http://1pxcare.com</b:authorUrl>
					</b:author>
					<b:datetime>
						<b:date>2007-12-11</b:date>
						<b:time>23:28:40</b:time>
					</b:datetime>
					<b:content>
						<b:mainContent><p>黃金羅盤已經被我拿來當作Safari的icon了&#8230;超適合阿！</p>
</b:mainContent>
					</b:content>
				</b:comment>

				<b:comment commentID="032798" entryID="000475">
					<b:author>
						<b:authorName>OOO</b:authorName>
						<b:authorEmail>othree@gmail.com</b:authorEmail>
						<b:authorUrl>http://blog.othree.net</b:authorUrl>
					</b:author>
					<b:datetime>
						<b:date>2007-12-12</b:date>
						<b:time>00:01:41</b:time>
					</b:datetime>
					<b:content>
						<b:mainContent><p>哪裡抓的XD？</p>
</b:mainContent>
					</b:content>
				</b:comment>

			</b:comments>
			<b:trackbacks trackbackCount="0" trackbackURL="http://othree.net/mt/mt-tb.cgi/474">

			</b:trackbacks>
		</b:entry>
	</b:entries>
</b:blog>